# Классификатор тональности текста (python)

## Задача

Сделать классификатор тональности коротких текстовых сообщений (например, твитов). Алгоритм должен уметь классифицировать сообщения на два класса: сообщения с положительной окраской и сообщения с отрицательной окраской.

## Используемые инструменты и библиотеки
* Python 3;
* Pandas для работы с данными;
* Scikit-Learn для токенизации, кросс-валидации и применения алгоритмов машинного обучения;
* PyMorphy2 для лемматизации русских слов.

## Обучающая выборка

Создание обучающей выборки в задачах такого типа является сложным и долгим мероприятием. Необходимо большое количество времени и помощь большого количество людей (асессоров) для того, чтобы создать и разметить даже небольшую выборку.

Я буду пользоваться [готовой выборкой](http://study.mokoron.com/), состоящей приблизительно из 225 тысяч размеченных твитов (положительная или отрицательная окраска).

## Работа с выборкой

Выборка содержит в себе не только тексты твитов и метки классов, но и большое количество дополнительной информации (даты публикаций, имена пользователей, количество ретвитов и т.д.). В контексте данной задачи эта информация не нужна, поэтому оставляем в датасете только тексты и метки.

Далее обработаем строки твиттов. А именно:

* Удалим английские слова;
* Удалим всю пунктуацию (в коротких текстах твиттов она не несёт какую-либо смысловую нагрузку);
* Удалим из твиттов имена пользователей, метки о ретвитте (RT) и ссылки;
* Приведём все слова к нижнему регистру и с помощью модуля PyMorphy2 произведём лемматизацию слов.

Сохраним обработанный датасет в новый файл cleaned_data.csv. Дальше работать будем уже с ним.

## Построение моделей

Задача заключается в том, чтобы выбрать сочетание классификатора, метода векторизации, схемы n-грамм и прочие параметры таким образом, чтобы максимизировать качество классификации.

Я выбрал две наиболее подходящие (по моему мнению) модели: наивный байесовский классификатор и линейный классификатор (минимизация с помощью стохастического градиентного спуска). Иногда для подобного рода задач используют SVM, но он крайне медленно работает на большом количестве объектов и признаков. Логические методы классификации и вовсе не рассматриваются, так как совершенно не подходят к данной задаче.

Байесовский классификатор особо не нуждается в подборе параметров, а вот параметры линейной модели я буду подбирать по сетке.

Так же я буду пробовать два метода векторизации текстовых данных: Count Vectorizer и TF-IDF Vectorizer. 

Последнее, что нужно будет оптимально подобрать – схему n-грамм. Обычно для таких задач используют схемы с униграммными, биграмными или триграммными признаками, а также их совместные комбинации.

## Лучшая модель

По результатам валидации, лучшей оказалась следующая модель:

* Схема n-грамм: **(1, 3)** (униграммы + биграммы + триграммы);
* Vectorizer: **TF-IDF**;
* Тип модели: **линейная модель**;
* Параметры модели: **penalty – l2, alpha – 0.000001, loss – log**.

Её результат оказался ≈ 0.75.